<resources>
    <string name="app_name">Folklor</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">bas bolim</string>
    <string name="menu_gallery">Folklor haqqında túsinik</string>
    <string name="menu_saylandi">Сайландылар</string>
    <string name="folklor_haqq_nda_t_sinik">Оғада бай болған қарақалпақ фолклоры бир неше әсирлер бойы раўажланып отырған.
        Оның негизин аўыз еки халық дөретиўшилигиниң барлық жанрлары: <b>ертеклер</b>, <b>нақыл-мақаллар</b>, <b>әпсаналар</b>, <b>дәстанлар</b> ҳәм т.б. қурайды.
        <p><br>\n\nЕпос, яки епикалық поемалар – дәстанлар қарақалпақ халық аўыз еки дөретиўшилиги ушын ең характерли ҳәм өзине тән белгиси болып,
            олардың саны елиўге шамалас (қаҳарманлық, лирикалық, сотсиаллық-турмыслық, тарийхый-әпсаналық, ертеклик-романтикалық ҳәм т.б.)
            Дәстанлар арнаўлы қосықшы-атқарыўшылар – бақсы ҳәм жыраўлар тәрепинен саз әсбаплары – қобыз ҳәм дуўтарда атқарылады.
            Фолклорда ХИ–ХVИИИ әсир епослары: Шәряр, Қоблан, Едиге, Ер Шора, Алпамыс, Қурбанбек, Ер Зийўар, Қырық қыз ҳәм т.б.
            айрықша орын тутады. «Алпамыс» қаҳарманлық епосындағы баслы идея – бүлгиншиликке ушыраған урыўларды бирлестириў, дослық ҳәм
            Ўатан сүйиўшиликтен ибарат. Қарақалпақлардың теңи-тайы жоқ ҳәм ең жақсы мәдений естелиги болған «Қырық қыз» епосында сырт
            ел басқыншыларына биргеликте гүрескен халық қорғаўшылары – батыр қызлар ҳәм өз Ўатанын сүйиўши ержүрек жигитлер ҳаққында сөз
            етиледи. Бундай епос басқа ҳеш бир халықта ушыраспайды.</br></p><p><br>\n\nЙумор ҳәм сатира елементлери қарақалпақ фолклорының көпшилик
            жанрларында, мысалы анекдотта көзге тасланады. Яки күлкили диалог формасындағы қосықларда (айтыс, яки жуўапларда).
            Айтыслар сөз жарысларында, көбинесе жас жигитлер ҳәм қызлар ортасында атқарылады. Жуўап – сөз жарысына түсиўшилердиң қысқа,
            анық, образлы ҳәм уйқасықлы түрдеги сораўларды бере алыў ҳәм де албырамастан, шешенлик пенен тез жуўап бериў қәбилетине қурылған.
            Ол музыкасыз, бирақ өзгеше толқында (речитатив тәризде), ритмикалық қубылыўлар менен атқарылады. Сондай-ақ бурынлары халық
            шайырлары арасында айтыслар өткерилгени де мәлим.</br></p>
    </string>
</resources>